\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Neden Gençlerin Sanal Alemi? Bu kitabın çıkış sorunsalı} \\ Aslı Telli Aydemir}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Neden Gençlerin Sanal Alemi? \\ Bu kitabın çıkış sorunsalı \\  \vspace*{10pt} {\normalsize Yrd. Doç Dr. Aslı Telli Aydemir, İstanbul Şehir Üniversitesi}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Aslı Telli Aydemir, İstanbul Şehir Üniversitesi}}
\vspace*{15px}

Nüfusunun neredeyse yarısı 24 yaşın altında olan bir ülkede yaşıyoruz. Daha dikkat çekici bir istatistik ise son BM ve Dünya Bankası raporlarına göre 2010 itibariyle 15-25 yaş grubu nüfusu en yoğun olan dünya ülkesi konumunda Türkiye. Bunun evde, işte, okulda ya da internet kafelerde  aktif bilişim teknolojileri kullanımına işaret ettiğini rahatlıkla söyleyebiliriz. Yeni sosyo-ekonomik reformlar, AB'ye katılım planları ve küreselleşme etkisiyle, Türkiye'de dinamik bir çevrimiçi (online) dünya olduğu varsayılabilir. Hükümet politikalarının da aktif bilişim teknolojileri kullanımını teşvik ettiği söylenebilir. Tabii 2007 yılından bu yana yaşanan YouTube engellemelerini ve son dönemde yaşanan Google yasaklarını hesaba katarsak özellikle internet politikalarını düzenleyen 5651 nolu yasanın aslında düzenlemek yerine taraflar arasında daha çok sıkıntı yarattığını belirtmeden geçmemeli. Ümit ediyoruz, bu kitap yayımlandığı günlerde 22 ağustos kara deliğini atlatmış olalım: Yeni bir düzenleme yapılsın ve Türkiye'deki dinamik nüfusun aktif bilişim teknolojileri kullanımı daha fazla sekteye uğramasın.    

\subsubsection*{Türkiye'de siyasi aktivizm}
Türkiye'de sivil kültürün gelişimine katkıda bulunan üç önemli dönüm noktası olduğu söylenebilir: 

\begin{enumerate}
\item İstanbul'da gerçekleşen BM İnsan Yerleşimleri Konferansı - Habitat II (1996), 
\item Marmara bölgesinde yaşanan ve büyük kayıplara neden olan deprem (1999),
\item 2002 Kasım ayında Kopenhag Deklarasyonuyla yeniden önem kazanan AB-Türkiye ilişkileri.
\end{enumerate}
 
`90'ların başı Türkiye gençleri için sivil aktivizmin ilk yılları sayılır. Bu aktivizm üniversite kulüpleri ya da Leo ve Rotarakt'lar gibi uluslar arası ağ dernekleri kapsamındaydı. `92'de gerçekleşen Rio Zirvesinden birkaç yıl sonra, İstanbul'daki Habitat II Konferansı gerçekleşti.  Daha önce kurulan üniversite kulüpleri ve aktif gençlik grupları önemli bir küresel soruna parmak basan bu zirve vesilesiyle örgütlendi. Genç sivil toplum liderlerinin fikirleri ulusal gündemde yerini aldı. Hemen sonrasında, 1999 depremi Marmara Bölgesi'nin önemli bir bölümünü etkiledi ve bir kez daha sivil toplum örgütleri insani yardım için işbirliği yaptılar. Aynı zamanda aralarında tartışma platformu yarattılar ve felaket öngörüsü, korunma gibi konularda hükümetin dikkatini çekmek için lobi yaptılar. Birkaç yıl sonra Kopenhag deklarasyonuyla AB ilişkileri yeniden önem kazandı. Bundan sonra, Türkiye'nin AB'ye uyum süreci önem kazandı ve bu sürecin temel aktörleri sivil aktivistler oldu. Kopenhag kriterleri devlet-toplum-birey ilişkisinin hak, özgürlük, sorumluluk temelli olmasını öngördüğünden, AB uyum süreci sivil toplum için bir çıkış noktası yarattı. 

2007 seçimleri öncesi, laiklik, terör ve demokrasi tartışmaları yeni bir genç sivil ve politik söylem gelişmesine yol açtı. Milletvekili seçilme yaşının 25'e düşürülmesi tartışmaları neredeyse yarım yüzyıldır siyasi parti gündemlerinde olmasına karşın, gerekli yasal düzenlemeler yapılmamıştı. Ekim 2006'da kanun parlamento tarafından onaylandı ve hayal gerçek oldu. Bu gençlerin üç ay boyunca sistemli bir şekilde bilişim teknolojileri desteğiyle örgütlenmesi ve kampanya yürütmesi sayesinde edinilen bir başarıydı\footnote{Bu konuda daha ayrıntılı vaka analizi için bkz. Telli Aydemir \& Apak, B. S. (2010) \textit{Young Political e-partners of Turkey} in Dahlgren, P. \& Olsson, T. Young Citizens, ICTs and Democracy. Gothenburg: Nordicom.}. 

Bu noktada Türkiye'de gençlik gündemi olup olmadığına değinmekte yarar var. ``Türkiye`de Gençlik Çalışmaları ve Politikaları'' kitabına göre iki tür genel gençlik algısı var, ikisi de sorunlu: Gençler ``enerjisi'' faydaya dönüştürülmesi gereken ya da yeterince bilinçli olmadıkları için ``kötü'' alışkanlıklardan ve ``kötü niyetli'' yönlendirmelerden korunması gereken bir grup olarak algılanıyor. İki yaklaşım da gençleri ``gerçek hayata'' –yani yetişkinliğe- hazırlanmak için yaşanan bir ``ön dönem'' olarak görüyor ve gençliğin o günkü ihtiyaçlarını yok sayıyor. 

Oysa gençlik politikasının olması, gençlerin kullanmak isteyebilecekleri hakların ve kendi yaşamları üzerinde söz sahibi olmalarının karar alıcılar, politika üreticiler tarafından kabul edilmesi demek. 

Birçok akademisyenin katkıda bulunduğu, Nurhan Yentürk, Yörük Kurtaran ve Gülesin Nemutlu`nun derlediği kitapta, gençlik politikalarına yönelik bazı saptama ve öneriler şöyle. 

\textbf{Gençlik yasası:} Mevcut düzenlemeler, gençlerin haklarını değil, devletin gençlere müdahale alanının çerçevesini çiziyor. Devletin gençlere yönelik temel sorumluluklarının çerçevesinin çizilebilmesi için ``Gençlik Çerçeve Yasası'' çıkarılmalı. 

\textbf{Gençlik için politika belgesi:} Gençlik alanında çalışan tüm paydaşların eşit katılımıyla oluşturulacak bir politika belgesi, ihtiyaçları belirler, durum analizini yapıp bu ihtiyaçların kimler tarafından nasıl karşılanabileceğine yönelik çözüm önerileri sunar. 

\textbf{Türkiye Gençlik Konseyi:} AB bünyesindeki her ülkede gençlik konseyi var. Örgütlü gençlerin yerel, bölgesel ve ulusal düzeyde ülke yönetimine katılmalarına olanak sağlayan ve yasayla kurulan en yaygın temel mekanizmalardan biri. Hem gençlerin yönetime katılımı hem de devletle yurttaşlar arasındaki dengenin yurttaşlar lehine gelişmesine katkı yapar. 

\textbf{Gençlik merkezleri:} Gençlik Hizmetleri Dairesi`nin gençlik merkezlerinde, merkez başına 146 bin genç düşüyor. Gençlere hizmet sunmak belediyelerin yasal görevlerinden. Gençlik merkezlerinin sayısının artması gerek. 

\textbf{Gençlik çalışmaları:} Odağı gençler olan gençlik çalışmaları gençlerin güçlendirilmesini sağlıyor. Formel olmayan eğitimin desteklenmesiyle gençler kendilerini geliştirebilecek alanlar bulabiliyor. Gençlerin fiziki olarak başka şehir ve ülkelere yönelik hareketliliğinin sağlanması; gençlik çalışmasında öğrenme, özerklik ve gelişme için önemli bir araç. Toplumsal katılımı artırabiliyor. 

\textbf{Kamu kaynakları:} Gençlik için bir üst eşgüdüm kurulu ve Meclis`te ayrı bir çocuk ve gençlik ihtisas komisyonu oluşturulmalı. Gençlik çalışması için devletin genç başına ayırdığı miktar yaklaşık 1 YTL. Yerel yönetimlerde gençlik örgütlerinin aldığı paysa neredeyse sıfır. Bunlar artmalı. Hizmet süreçlerinin oluşumu ve sürdürülmesindeki süreçler şeffaflaşmalı.

Buna bağlı olarak, Gençlik ve Sosyal Hizmetler Genel Müdürlüğü'nün duyurduğu belli bir gençlik politikasının olmadığını belirtelim. Gençlik Sosyal Gelişim Programı kapsamında kapasite artırıcı ve gönüllülüğe yönelik çeşitli eğitimler veriliyor. Gençler gençlik merkezlerine yönlendiriliyor. Ancak bu merkezlerin de kapasitesi belli. Bugüne kadar açıklanan temel gençlik politikası var olmasa da oluşturmaya yönelik çalışmalar mevcut. Buna güncel bir örnek, Türkiye – İsveç Gençlik Politikası Alanında İşbirliği Projesi Gençlik Hizmetleri Dairesi Başkanlığı (GSGM) ve İsveç Gençlik İşleri tarafından yürütülüyor. 2008-2010 yılları arasında gerçekleştirilen projenin finansmanı İsveç Kalkınma Ajansı (SIDA) tarafından sağlanıyor. Projenin amaçları şöyle:

\begin{itemize}
\item Gençlik alanındaki kavramların tanımlanması
\item Yaşam koşulları hakkında bilgilenme
\item Gençlik ile ilgili alan/platform/ağlar kurulması
\item Gençlik istihdamındaki iyi örneklerin paylaşılması
\item Gençlerin; sunulan sosyal hizmetlerin ve haklarının farkına varması
\end{itemize}

Bu konular aynı zamanda gençlik politikaları oluşturulurken üstünde durulması gereken konular olarak dikkat çekiyor. \textit{Birleşmiş Milletler Örgütü'nün 2008 yılında yayınladığı 'Türkiye'de Gençlik' raporu} bu konuda oldukça yol gösterici. Bu rapordan birkaç alıntı yapmanın faydalı olacağı kanısındayım. Kaliteli eğitim, sağlıklı yaşam, iş sahibi olmak ve toplumsal katılım fırsatı genç insanların saklı potansiyelini meydana çıkarabilir. Hükümet organları, sivil toplum örgütleri, özel teşebbüs ve sendikaların var olan fırsatları geliştirerek bunlardan genç insanların faydalanmasını sağlamaları geleceğe meydan okuma olacaktır. Bu politikalara, genellikle saf dışı bırakılan engelli gençliği de katmayı unutmamak gerekir.

Raporda gençlik politikalarının katılımcı bir anlayışla gerçekleştirilmesi gerektiği belirtiliyor. İskandinav ülkelerinin gençlik parlamentoları deneyiminin, gençliğin bu politikaların tespitine katılması için model oluşturabileceği üzerinde duruluyor. Gençlik politikalarının temel amacı ülkenin karar alma mekanizmasında gençlerin yer almasını sağlayacak düzenlemeleri getirmek olmalıdır, deniyor. Gelişen enformasyon teknolojisi buna imkân verdiğinden gençlerin dijital teknolojiyi çok daha hızla kullanır hale getirilmesi hedefi öne sürülüyor. 

Gençlik politikasının önemli bir unsuru da, hiç kuşkusuz, gençlerin okuldan çalışma hayatına geçişini sağlamak. Gençlerin, 'Bu kadar yıl ne için okudum?' sorusunu sormalarına sebep olan koşulların ortadan kaldırılması, topluma yabancılaşmalarına engel olunması gerektiği belirtiliyor. Bu amaçla da gençlerin üniversite ve meslek okullarındaki seçimleri için gelecekteki ihtiyaçlara göre seçim yapmalarını sağlayacak olanaklar yaratılması öneriliyor. 

Türkiye'nin kapsamlı bir gençlik politikasına sahip olmak için çeşitli aşamaları geçmesi gerektiği bir gerçektir. ``Türkiye'de gençlik çalışmaları ve politikaları'' kitabına geri dönersek, gençlik politikası oluşturmakta gençliğin katılımının önemi, yani gençlerin politika üretim safhalarında aktif kılınması. Farklı gençlerin farklı ihtiyaçlarını dikkate alacak şekilde ihtiyaç odaklı olması. Gençlerin araçsallaştırılmaması yani politika hedeflerinin gençlere sadece genç oldukları için değer vermesi. Gencin nesne değil özne olması. Gençliğin geçiş dönemi olarak algılanmaması. Değerlendirme yönteminin piyasaya indirgenmemesi. Gençlerin gönüllü katılımının önemsenmesi. Gençlerin güçlendirilmesi. Örgütlenmenin öneminin vurgulanması. Gençliğin ana akıma yerleştirilmesi. Toplumsal cinsiyet vurgusu. Dezavantajlı gençlere özel vurgu gereği. Farklılıkların tehlike değil, çeşitlilik olarak vurgulanması. Bütüncül olması ve her alanda güçlendirme. 

Çalışmadaki `Günümüz Türkiye Gençliği' isimli makalede Demet Lüküslü, İstanbul'da 18-25 yaş arası 80 gençle yaptığı derinlemesine görüşmelere dayanarak bu kuşağın aslında hiçbir şeyle ilgilenmeyen ``vurdumduymaz'', ``bencil'' bir kuşak olmadığını, aksine gençlerin siyasal alanı, sorunları çözmekte yetersiz, değiştirilmesi zor ve gençliğe has özelliklerle barınılamayacak otoriter yapılar olarak eleştirdiklerini öne sürmektedir.  `Türkiye'de Genç İşsizliği' başlıklı makalede Yentürk ve Başlevent ise Türkiye'de genç nüfusun önemli sorunlarla karşı karşıya olduğu ve bunların sadece istihdam olanağı elde etmekle aşılamayacak sorunlar olduğunu belirtmektedir. Genç işsizliğin azaltılmasının diğer sorunlar çözümünde tek kriter olduğu öne sürülmemekle birlikte, genç işsizliğin boyutunun sosyal sorunların ağırlaşmasında önemli bir faktör olduğu açıklanmaktadır. 

Gençlerin katılımıyla oluşturulmuş örgütlenmeler çalışmanın en önemli önerilerinden. Gençlik Konseyleri yapıları kurularak gençlerin kendilerini etkileyen kararlara katılımının sağlanması gerektiği belirtiliyor. Bu sağlanan hizmetleri düzenleyen bir üst yasa (Gençlik Yasası) önerisi ile de destekleniyor. Avrupa Konseyinin gençlik katılımına yönelik eğitimlerini vermek dışında, GSGM'nin etkin bir rolü yok. Ancak Habitat için Gençlik Derneği gibi sivil toplum ağları bu konuda çok aktif. Derlemenin ilerleyen bölümlerinde Dernek Başkan Yardımcısı Başak Saral'ın bu konudaki yazısında daha ayrıntılı bilgi edinebilirsiniz.  

\subsubsection*{Projeden doğan bir kitap}
Kitabı derleme fikri, Avrupa Komisyonu VI. Çerçeve Programı tarafından yurttaşlık ve yönetişim teması altında 2006-2009 yılları arasında fonlanan ``Civicweb: İnternet, gençlik ve sivil/politik katılım (Civicweb: Internet, youth and civic participation)'' başlıklı projeyle filizlendi. Türkiye'de gençlik alanında internetin sivil ve politik katılıma etkisini masaya seren ilk çalışma olduğunu düşünüyoruz. Bu konuda yapılan çalışmalara ilham vereceğini umuyoruz. Civicweb projesinin koordinatörü Londra Üniversitesi  Eğitim Enstitüsü'ne bağlı Çocuk, Gençlik ve Medya Çalışmaları Merkezi, İstanbul Bilgi Üniversitesi ise diğer 6 ortaktan biridir. Projenin diğer ortaklarına gelince: 

\textbf{Proje koordinatörü:} \\ \hspace*{5pt}
Londra Üniversitesi Eğitim Enstitüsü Çocuk, Gençlik ve Medya Çalışmaları Merkezi (IoE), İngiltere 

\textbf{Proje ortakları:} \\ \hspace*{5pt}
Lund Universitesi (LU), İsveç \\ \hspace*{5pt}
Amsterdam Üniversitesi (UvA), Hollanda \\ \hspace*{5pt}
Central European Universitesi Budapeşte (CEU), Macaristan \\ \hspace*{5pt}
Barselona Otonom Üniversitesi (UAB), İspanya \\ \hspace*{5pt}
Ljubljana Üniversitesi (UNILJ-FDV), Slovenya \\ \hspace*{5pt}
İstanbul Bilgi Üniversitesi (BILGI-UNI), Türkiye

\textbf{Ana araştırma konusu ve sorusu:} \\ \hspace*{5pt}
\textit{Ağustos 2009 itibariyle sona eren Civicweb} projesinde araştırılan konu, 15-25 yaş aralığındaki gençler arasında sivil bağlılık ve katılım sağlamada internetin potansiyel rolüydü. Proje ekibi kendi özelinde, web üzerinde ortaya çıkan gençlik odaklı sivil platformlarla ilgilendi. Bu platformlar (web siteleri, forumlar, tartışma listeleri) farklı örgütler, meslek grupları, sosyal hareketler ya da bireyler tarafından kurulmuş olabilir; küçük ölçekli girişimlerden, yerel, ulusal ve uluslar arası projelere kadar farklı boyutlardadır. Potansiyel olarak, sosyal sermaye, siyasal, sosyal ve ekonomik katılımı geliştirirler. Araştırma, bu olgunun üç temel boyutu üzerine odaklandı: 

\begin{itemize}
\item bu tip platformların üretimi ve ardında yatan site editörlerinin çalışma pratikleri ve ekonomik modelleri,
\item aynı platformların doğası ve karakteristik özellikleri- içerik ve temel özellikleri (tasarım, hitap şekli, yapısı), kullanıcılarını ne derece aktif katılıma teşvik ettikleri, 
\item farklı sosyal gruplara ait gençler tarafından bu platformların kullanımı ve değerlendirilmesi, çevrimiçi (online) kullanımla çevrimdışı (offline) sivil katılım arasındaki ilişki. 
\end{itemize}

Tüm proje boyunca üçlü yaklaşıma sahiptik: İletişim aracının (sivil katılıma yönelik genel içerikli web siteleri ve gençlere yönelik web sitelerinin) analizi, site editörleri ve kullanıcılar. Proje bu gelişmelerin yedi Avrupa ülkesinin siyasi kültürlerinde nasıl değişiklik gösterdiğini, hem mikro (aile boyutu) hem makro (küresel boyut) düzeyde kuşaklar arası ilişkileri nasıl etkilediğini araştırmayı hedefledi. Niteliksel ve niceliksel araştırma yöntemleri ışığında alanda çalışanları ve siyasileri bilgilendirecek iyi örnekleri ortaya çıkarmayı amaçladı. 

\subsubsection*{Neyi derledik?}
Kitap kapsamında, hem Türkiye özelinde hem de Türkiye'yi ilgilendiren konularda karşılaştırmalı proje bulgularını edineceksiniz. Araştırma sürecinde bu alanda çalışan uzmanlarla ve akademisyenlerle tanışma olanağı bulduk. Onların araştırmaya katkıları bizim için hep çok değerliydi. Türkiye'de özellikle gençlik alanı çok bakir olduğundan, internet çalışmaları da henüz 10'lu yaşlarına bile girmediğinden, internet ve gençlik çalışmaları deyince işimizin zor olacağını biliyorduk. Dolayısıyla projenin ilk yılında el yordamıyla önümüzü görmeye çalıştık. Bu süreçte bize yardımlarını esirgemeyen ve bu kitaba da yazılarıyla katkıda bulunanlar aynı zamanda, alanda düşünce üretilmesini sağlayanlardır. Makalesini okuma fırsatı bulacağınız bu uzmanların çoğunluğu projenin Danışma Kurulu'nda yer alarak sıkıştığımız zamanlarda desteklerini esirgemedi. Makalelerin özelikle farklı mesleklere sahip ve alanda çalışan kişilerin elinden çıkmasını istedik. Akademisyen, danışman, yazar, gençlik örgütü çalışanı, sendikacı, gençlik çalışmaları yapan ve sivil toplum deneyimi olanlar... Röportajlara yer vermeye çalıştık çünkü bazı deneyime dayalı ifadelerin makale metninde kaybolabileceğini düşündük. Röportaj verenlerin profilinde de çeşitlilik olmasına dikkat ettik: Türkiye'nin ilk internet girişimcileri, yayıncı ve gençlik alanında uzun yıllardır çalışan eski gönüllü, genç profesyonel, genç akademisyen/blogçu.

İlk bölümde gençlik ve gençlik söylemini açmaya çalıştık. Türkiye'de ``gençlik'' kavramının gelişim sürecini ve buna bağlı olarak oluşan gençlik ``söylemi''ni sorgulayan makaleler var. Leyla Neyzi 1923'ten bu yana kamusal alandaki gençlik söylemine ve algısına bakarken, Demet Lüküslü çevrimiçi örgütlenen gençlik hareketlerini inceliyor. Emrah Altındiş ise ilk örgütlü öğrenci muhalefeti Genç-Sen perdesini aralıyor.  

İkinci bölümde, gençliğin sivil ve politik katılımına dair sorunları inceleyen yazılar var. Malum bu konuda sorun çok, çözüm düşünen pek yok. Habitat için Gençlik Derneği Koord. Yardımcısı Başak Saral, gençlik örgütlenmelerinin yasal düzenlemelere katkısını anlatıyor. Özgür Uçkan bilgi toplumu olmaya çalışan Türkiye'nin kanayan yaraları yönetişim ve sansürle gençliğin ilişkisini irdeliyor. Aygen Aytaç, BM Kalkınma Programı'nın 2008 İnsani gelişme raporunun gençlik bölümünü, gençliğin bilgi ve iletişim teknolojileriyle ilişkisi bağlamında yorumluyor. Evren Ergeç alanda çalışan genç profesyonel gözüyle, sorunların olası çözümlerini e-posta röportajıyla paylaşıyor.  

İnternetin Türkiye'de gençliğin katılımında yeni bir kanal olduğu bir gerçek. Üçüncü bölümde, bu konuya eğilen akademisyen ve uzman yazıları var. Halil Nalçaoğlu, eski-yeni medya görüşüne karşı dururken, internet ve mobil teknolojilerin farklı bir toplumsal iletişim ahlakı yarattığını savunuyor. Yörük Kurtaran ve Gökdağ Göktepe, gençlik merkezleri ve internet siteleriyle ilgili site içerik analizi ve işlerlik sorgulaması yapıyor.  Sezgin Çebi ve Yelda Şahin Akıllı, müzakereci demokrasinin internet destekli genç siyasallığın ilacı olup olamayacağını irdeliyor. Gülüm Şener ise Küresel Barış ve Adalet Koalisyonu'nun derinlemesine vaka analizini yaparak yeni toplumsal hareketlerin interneti kullanım parametrelerine ışık tutuyor. Ersan Özer, iletişimci ve internet girişimcisi bakış açışıyla, Mustafa Arslantunalı bilişim yayıncısı gözüyle şimdiki tabloya bakarak yakın gelecekteki yansımaları özetlemeye çalışıyor. İkisiyle de sohbet etmekten büyük keyif aldık. 

Son bölüm genç sanal topluluklar ve yeni katılım biçimleriyle ilgili. Aslı Telli Aydemir, çevrim içi ve çevrim-dışı olanın (online-offline) etkileşiminin gençlerin sivil yeterliğine etkilerini, özellikle Civicweb proje verilerine dayanarak yorumluyor. Bu yorumların güncel dayanak noktası gündelik yaşamımızın kaçınılmaz parçası haline gelen sosyal ağlar. Mutlu Binark ve Günseli Bayraktutan Sütçü, TÜBİTAK destekli, çevrimiçi oyunlar konulu projelerinin kariyer türevleriyle ilgili bölümünü bizlerle paylaşıyor. Hemen ardından, Erkan Saka'yla yaptığımız röportaj var. Çiçeği burnunda antropoloji doktoru Erkan, aynı zamanda sıkı bir blogçu. Ona web 2.0 teknolojilerinin gençlerin aktivizmindeki yerini sorduk, yanıtlarını kendi makale-röportaj üslubuyla paylaşıyoruz. Metin Solmaz hem popüler kültür birikimi, hem de topluluk siteleri (community portals) ve sosyal ağlar konusundaki deryasıyla bizleri aydınlatıyor. SSG, nam-ı diğer Sedat Kapanoğlu, daha Seattle'dayken e-posta aracılığıyla \textit{Ekşi Sözlük} başarısını ve gelecekteki projelerini paylaştı, yayımlıyoruz. Son öz roportaj sevgili Avi Haligua'yla olan. Bazılarınızın Açık Radyo'dan tanıyacağı Avi, aynı zamanda Küresel Eylem Grubu kurucu aktivistlerinden. Özü sözüyle bir yanıtlar verdi bize.

Sanırım bu kadar önsöz yeter...

Verimli okumalar!   

\newpage

